<cesDoc id="kas-w-socsci-ling-li48.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-ling-li48.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>DUPATI</h.title>
<h.author>NAZIR</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1988</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">li48.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 400-411.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>								ْ0ُ 400 ٔ 1</p>

<p>1 َ طوطٔ مھۄنٔ گٔلِس گَژھ  وَنھٔ گوے ول ژٔ منوگن گژھ 
نشرےہ َِ  ےِنھٔ کٔنی طوطٔ وَنْھٔےووُنے گرم مُلکَن ژلگن ۄُھ ی ےِنھَے
کٔنی ۄُھ کگنْہ کگٔہِل ےگ کمزور ےگ نٔ ہیکن وول کُنِ کگمِ وِزِ مگن نۄگوگن نٔ نگقٔے ۄِھ 
نٔہنْھِ ہقٔ ونگن ےی </p>

<p>		"  طوطٔ مھۄنٔ گٔلِس گَژھ  
		   وَنھٔ گوے ول ژٔ منوگن گژھ "</p>

<p>2 َ طنلٔ ۄِ نلگےِ مۆنْز 
نشرےہ َِ ےێلِ گٔکی سٔنھِ نھل نےْگکھ رننٔ نمِ ۄِھ ھمگن
ُ ےِ گو ٔ "  طنلٔ ۄِ نلگےِ مۆنْز  "
 </p>

<p>									ْ0ُ 401 ٔ 2</p>

<p>1 َ عزرگٔےِل زگگگن وگنس 
	شےطگن زگگگن گےمگنَس
نشرےہ َِ  ےێلِ کگٔنْسِ کےنہ نگکگرٔگی گژھنس مےْگرگن نٔ نوشگن ۄُھ
گیسگن َ یُنھ زن سُ نمِ سٔنی فگٔےھٔ نُلِ ہێ ی ےگ نَس کےنہ ؤسی مینس ےگ نھَمھ
ھِنھ نِنَس ۄُھ زگگگن گیسگن گنی ۄُھ سُ ونگن ُ وُۄھ سَ ٔ</p>

<p>		عزرگٔےِل زگگگن وگنس 
		شےطگن زگگگن گےمگنَس
									ْ0ُ 402 ٔ</p>

<p>1 َ غرینَو ہیژگےِ روزٔ ھَرنِ ی ھۄ گٔےِکھ زینھی
نشرےہ َِ ےێلِ کگنْہ غرےن ےگ مسمگنھٔ گنسگن کگنْہ کگٔم کرگن ۄُھ نَنھ ۄُھ
مِھِنھ غلط ننیوِ نےرگن َ گنی ۄِھ ھَمگن َ
	" غرینَو ہیژگےِ روزٔ ھَرنِ ی ھۄ گٔےِکھ زینھی "</p>

<p>2 َ غرےن کۆن منھل وێونھ
نشرےہ َِ غرینٔ سُنْھ شُر ۄُھ عمومن سگرِنٔے گٔۄھن مینھ کھسگن َ گگر غلطی کرِ
گمےر شُر نٔ رننی ۄُھ ےِوگن غرےن شُر َ نِکےْگزِ سُ ۄُھ نِۄور نۆن گیسگن َ گَوَے ۄِھ ونگن</p>

<p>3 َ غرےنس گۆنُر زگو گونُن کنِ
نشرےہ َِ غرینَس گگر کُنِ رنگٔ رٔژر ۄُھ گژھگن نٔ ےِ ۄُھنٔ نڑین لُکن ۃوش کرگن َ
گگر نس نۄگرِس کُنِ سگعنٔ نێۄُو زێوِ ھَںنس گۆنُنھ کنِ َ زننیٔ نس کێُن ۃھگٔےس ۄُھےی َ
 </p>

<p>									ْ0ُ 403 ٔ 3</p>

<p>1 َ فقیرس منھ فقےر مگےے
ہُمس نِ مگے ےێمِس نِ مگے
نشرےہ َِ ۃگونھس مشکلگنھ مےش ےنٔ نگوووھ نہنْز ۃگنھگرینِ مگلینین
ہنھِ ےِنھِس ۃگونھَس نِشِ ژھینٔ گژھنٔۄ کُوشِش کرنٔ نگوووھ ےێلِ زنگنٔ
مننِس ۃوگنھس نھمھ نرگوِنٔ نٔسی سٔنی روزِ نمِ سگعنی ۄِھ ونگن َ</p>

<p>2َ فقیر ژگو گینگن
	ہونِ وۆنھ لۄِ ھوس
نشرےہ َِ کگنْہ شۃصگ ۄُھ کگٔنْسِ نێےِس کگنْہ ۄےز منگگن ےگ منگنِ گرٔ ےِوگن ی نرێمِس
ۄُھ ہسھ مگٔھی گژھگن ےگ گر کِس نێےِ کگٔنْسِ نگٔژس ۄُھ شرگرن مگٔھٔ گژھگن 
سُ ۄُھ گَمِ قٔسمُک گظہگر کرگن گَنی ۄُھ گصل ھۄےَو گٔنْھٔ نَس کُن گکھگ ونگن َ
	" فقیر ژگو گینگن ہونِ وۆنھ لۄِ ھوھ 
 </p>

<p>										ْ0ُ 404 ٔ 4</p>

<p>3َ فقیر نگٔےے نۆی ھۄہ گیےوے
گۆی ھۄہ وونُے لێو وکھٔوگن
نشرےہ َِ کگٔنْسِ گنسگنس ۄُھنٔ عگھن گیسگن نێینکھےگونس ۄگونس کےنہ ی ےگ کُنِ
ھِنَس کرنس منٔ ۄھ سُ کُنِ وقنٔ وعھی کرگن ےِژھ کگنْہ کگٔم کرنُک نِ عملِ
مَنْز ۄُھنٔ ؤلیؤلی گنگن ےگ ۄُھ مےْگرنگوگن نٔ گَنی ۄِھس مێرؤنی ونگن
	" فقیر نگٔےے نۆی ھۄہ گیےوے
	  گۆی ھۄہ وونُے لێو وکھٔوگن</p>

<p>										ْ0ُ 405 ٔ</p>

<p>1 َ قنھس نٔ مُوِ کُنے سگھ
نشرےہ َِ کگنْہ شۃص ۄُھ کُنِ سگعنی گٔکی سٔنھِس ۄےزس نٔ نێے سٔنھِس
مٔسی مگےِ ۄےزس قھر کرگن ےگ گگنلِس نٔ نےوقوفس ہِشَر ھِوگن نمِ سگعنی 
ۄُھ ےِوگن وننٔ ےِ گو
	"  قنھس نٔ مُوِ کُنے سگھ
 </p>

<p>									ْ0ُ 406 ٔ 5</p>

<p>1 َ کۆنی نےُونھ نی مۆنی وۆنھ
نشرےہ َِ ھۄن ھرین ۄُھ کُنِ سگعنی مقگنلی گژھگن ےگ ؤگڑٔ میوگن نٔ گَکِ ھَرێُک ۄُھ 
گۄھٔ گکھ وۄنھگن مقگنلی کرنِ نی منی نێگکھ َ نَمِ سَگعنی
ۄِھ ونگن ُ ہنٔ سگ کےْگہ ٔ
	"  کۆنی نےُونھ نی مۆنی وۆنھ "</p>

<p>2 َ کُوگ نرننَ نٔ کُوگ نگھ
نشرےہ َِ گکھ گنسگن ۄُھ کےنہ کنھگ کرگن ےگ کگنْہ کگٔمگہ کرگن وگن مگٔنھی َ
منٔ ۄُھ نێگکھ نِ سُے کرھگر گھگ کرنٔۄ کُوشِش کرگن نٔ سُ ےێلِ نی نَنھ نرگنر گُنرِ
نَمِ سگعنٔ ۄُھ وننٔ ےِوگن 
 
3 َ کےَوز موز نٔ مگٔن ھرگے
نشرےہ َِ سینھگ کُوشِش کٔرِنھ ےێلِ نرمُور ننیوِ نرنٔ گَنی ۄُھ وننٔ
 </p>

<p>								ْ0ُ 407 ٔ 6
ےِوگن َ " کےَوز موز نٔ مگٔن ھرگے "</p>

<p>4 َ کٔشِس ہگٔل نٔ مُشس مگٔل 
نشرےہ َِ  کگٔنْسِ گیسِ عگھَن گَرِ ؤسی مگےِ ورنگونَس ےگ کھینس نٔ نێےِس
کگےِ کٔرِ ؤزِ نٔ ژھگنڑِ نھۆھُے َ گھٔ ۄِھ نٔہنھِ ہقٔ ونگن 
	" کٔشِس ہگٔل نٔ مُشس مگٔل "</p>

<p>5 َ کگنِ ننٔ نَۆسکگر  ۂر ہنھی ۄِھی گطوگر
نشرےہ َِ گکھ شۃص ۄُھ کُنِ کنھِ مینھ نێےِس سٔنی کنھنکنھم مَنْزٔے
نےزگن ےگ ہھٔ رۆس مُگلنٔ کرگن َ ےورُک گَکھ ۄُھ ۃنر کےگ نوقع نٔھوِنھ
گیسگن نٔ سُ ۄُھ رگوگن نٔ ۄُھس ھِلی ونگن ےگ زورٔ نِ کُنِ سگعنٔ
	"  کگنِ ننٔ نَۆسکگر  ۂر ہنھی ۄِھی گطوگر "</p>

<p>6 َ کگہ گنر نٔ گگو نینر
نشرےہ َِ ےێلِ کگٔنْسِ گُنوگٔےش گیٔسِنھ نِ کُنِ کگمِ مَنْز وگنُن گژھِ َ نَس
ۄِھ ھَمگن " کگہ گنر نٔ گگو نینر " </p>

<p>7 َ کَہن مونْسن گۄرھگٔلی مگو
 </p>

<p>									ْ0ُ 408 ٔ 7</p>

<p>نشرےہ َِ نێلِ گوس نٔ گۄرھلین مۄلٔے گیسگن َ نَےلس گوس ھمگن
سےر کھنڑ ےِوگن َ ےِ ۄھێے نِمنٔے ھۄہن ہِنْز مِںگل گٔزیکِس وقنس مَنْز ۄُھنٔ
ہقےقنگََ گمێُک سُ مطلن یُس گنھ گوس ےعنی " سینھگ ھرْۆگ " مگر ۓژکگلٔ
مینھٔکی ورنگون ۄُھنٔ گَمێُک معنی مطلن نونِ رووھمُن َ
	کگٔنْسِ ۄِھ کُنِ وقنی کُنِ کگمِ مَنْز سینھگ مہنن میوگن نٔ مقصھ ۄُھ نےرگن
سینھگ کم نمِ سگعنٔ ۄُھ وننٔ ےِوگن ےِ گٔے</p>

<p>	" کَہن مونْسن گۄرھگٔلی مگو "</p>

<p>8  َ کُنِ گنِمُنھی لێو َِ
نشرےہ َِ ےێلِ کُنِ سگعنٔ کگٔنْسِ گٔکی سٔے گِنسگنس ےگ گرَس کگٔنْسِ ہِنھِ
شێرکگنٔ ورگٔے سینھگ گیسُن گیسِ نٔ سُ گیسِ مغرور نِ گَومُن َ ھمگن ۄِھ
گٔمِس ۄھێے گٔمٔژ " کُنِ گنِمُنھی لێو "</p>

<p>9 َ کرگٔو مُلکٔۄ مگٔو
نشرےہ َِ کرگٔوی ۄِھ عگم طور نگنٔ مٔو کیننِ گریٔگری مھےرگن ی علگقس وگنگن َ
وۄنی گگر کگنْہ زٔنی ےونھَے کٔنی گرٔگریٔ مھےرگن گیسِ نعلی نہقَے عگھنن َ نٔ لکٔ ہنھین
نێگےَن مَنْز گیسِ ھۃل ھِوگن نَس نِ ۄِھ ونگن گٔمِس ۄِھ گگٔمٔژ
	" کرگٔو مُلکٔۄ مگٔو " 
 </p>

<p>									ْ0 ُ 409 ٔ 8</p>

<p>10 َ کٔرِس ۄُونٔ نٔ نٔرس مل
نشرےہ َِ  ےعنی ہگونگو نٔ نٔۃرٔ سینھگ نٔ صفگئی نٔ ۄَھلنس ۄھکُنس کُن نٔ ۃےگلے َ
گورکِسیےورکِس ۄےزھ مینھ منٔنی نٔھزگٔؤنی نٔ مگنَس نٔ کگنْہ شُون گیسٔنی منٔنی َ</p>

<p>11 َ کَنِ کھۄنٔ ھۆر نٔ موشِ کھۄنٔ گٔوێُل
نشرےہ َِ گنسگن ۄُھ ےِنھٔ کٔنی ھۆر نےُون زِ مرِنٔ سہلسہل مگر کُنِ وقنٔ
ۄُھ معمول سرگزےری سٔنی مَرگن َ</p>

<p>12 َ کۆنِس ھَوگ لنھ
نشرےہ َِ ےێلِ کگٔنْسِ کُنِ سگعنٔ کگمِ نِشِ ھور روزنس ےگ کگنْہ
کگٔم کرنَس غرضٔے ۄُھ گیسگن مگر وگر ۄُھس نٔ گیسگن نَۆِ منٔ ۄُھ سُ کگنْہ ہیلٔ
رٔنِنھ ےگ مقگنلٔ طرفٔ کگنْہ وُلنٔ کنھ نُوزِنھ غنےمن موقعٔ زگنگن نٔ منُن غرض 
نرگنر کرنٔۄ کُوشِش کرگن  نَمِ سگعنی ۄُھ ےِوگن وننٔ گٔمِس گٔس
	" کۆنِس ھَوگ لنھ "</p>

<p>13 َ  کۄلِ کھۄنٔ کۄل سرھٔے
نشرےہ َِ کگٔنْسِ ۄُھ نێےِ کگٔنْسِ ہِنْھی ھٔسی ےگ کُنِ مگٔنھی کےنہ مُشکل ےِوگن َ منٔ
ۄُھ سُ گَۆێُک ہل لنٔنٔکِ مگرٔمَنٔ نێےِ کگٔنْسِ نِش مھھ ژھگنڑگن ےگ نےگکھ
 </p>

<p>								ْ0ُ 410 ٔ 9
صُورن کرگن زِ ےِ گۆژھ ےنھ کٔنی سمھن ی منٔ ےێلِو سُ نَنِ نِ ۄُھ نگکگمٔے
گژھگن گَنی ۄُھ ونگن "  کۄلِ کھۄنٔ کۄل سرھٔے "</p>

<p>14 َ کَنس کَشُن نٔ نرْوننھ مکُن 
نشرےہ َِ گِنسگنس مزِ لۄکٔنیلۄکٔنی مُشکِل ژگلٔنی نٔ نِمَن نٔ زےْگھٔ سَنُ  َ کٔنِ
ہِنْزِ مگمِ ےگ لێکِ نٔ گہمےن ھِنی نٔ منٔنی کگٔم کَرگن روزُن َ</p>

<p>15 َ کۄھِ گُرِ کےگ گژِھ لۄِ وگو ێ
نشرےہ َِ ےس نٔ نےُون طگقن گیسِ ےُون سُ کُنِ کگمِ مَنْز زنْگ
نرگوِ نس کێگ نےرِ نمێُک مقصھ کِہیں نٔ َ</p>

<p>16 َ کُنیو ہُنێوکھو
نشرےہ َِ کگٔنْسِ مگٔلِس ۄُھ کُنے گولگھ گیسگن ی ےگ کُنِ کگمِ مینھٔ ۄُھ کُنے
فگٔےھی کھینٔ وول گیسگن ےگ ےژھ ہِش صُورن ےێلِ سمھگن ۄِھ نٔ سُ کُن ۄُھ
مغرور گژھگن َ نمِ سگعنٔ ۄھ ونگن ےێلِ نٔہنْھِ ھَسنٔ کےنہ غلط ہرکٔژ ۄِھ عَملِ
مَنْز ےِوگن   "  کُنیو ہُنێوکھو "</p>

<p>17  َ کےنہ نٔ کگٔم کۄلٔگوم 
 </p>

<p>									ْ0ُ 411 ٔ 10</p>

<p>نشرےہ َِ کۄلٔگگمِ ۄُھ  نہصےل ھفنر َ مرگنِ مینھٔ گوس لُکن میوگن معمولی
معمولی کگمِ نگمن گۆن گژھُن نٔ ھۄہ گوسُکھ نٔنھی سٔنی رگوگن َ منٔ 
گٔسی ھمگن کےنہ کگٔم نَے کگٔنْسِ گیسِ نونِ مێےَس کۄلٔگوم ضُرور گژھُن َ</p>

<p>	وۄنی گگر کگنْہ نێےکگر گٔسِنھ کگنْہ نێے فگٔےھ ےگ کم فگٔےھٔ وگؤنی کگم
کَرِ نس ۄِھ ھَمگن ُ گہن سَ ٔ "  کےنہ نٔ کگٔم کۄلٔگوم  "
 
18 َ کگنِ کرنٔ فےلگہ گَنھٔ سٔے کینھ
نشرےہ َِ کگٔنْسِ ۄُھ عگھَن گیسگن ہَنگٔ نٔ منْگی کگٔنْسِ سَنگونَس ےگ نگکگری
کگمِ کرنس نُہنْھ ھٔسی ۄُھ کُنِ وقفٔ کگٔنْسِ زےگھٔ نکلےف وگنگن َ گنی ۄُھس ھمگن
ُ ےی گونگہ ٔ " کگنِ کرنٔ فےلگہ گَنھٔ سٔے کینھ " گَنھ ۄِھ نێگکھ صُرن
" کگنِ کر فےلگہ مێگنِ ذِمٔ "</p>

<p>19 َ کگر گٔے کٔرِنھ نٔ مھێشِل گو زێوِنھ 
نشرےہ َِ  کگنْہ ۄُھ کُنِ سگعنی کےنہ کگٔمگہ مگنَے کرگن نٔ نَنھ ۄِھ ننیوِ نھ نےرگن
منٔ ۄُھ ونگن ُ کےگ کرو ٔ "  کگر گٔے کٔرِنھ نٔ مھێشِل گو زێوِنھ َ " 
20 َ کگوکگؤ کگو ہنھ
نشرےہ َِ زٔ زٔنی گگر ژُوَن نٔ نِمَن ۄِھ نمگشِ وُۄنی گَکِ گکِ وگرےگہ سمگن َ منٔ 
=================================================================</p>

<p>EOF()</p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>